%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=10mm,
  includehead,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Statistiques}}
\fancyhead[R]{\textsc{3 --- Moyenne et Écart-type}}

\usepackage{booktabs}

\begin{document}

On considère la série statistique suivante (où le nombre $x_1$ apparaît $n_1$ fois, le nombre $x_2$ apparait $n_2$ fois, et ainsi de suite).
\[
  \begin{array}{l*{4}{c}}
    \toprule
    \text{Valeur} & x_1 & x_2 & \cdots & x_p \\
    \midrule
    \text{Effectif} & n_1 & n_2 & \cdots & n_p \\
    \bottomrule
  \end{array}
\]

\begin{definition*}
  La \blanc{moyenne pondérée} de cette série est le nombre noté $\bar{x}$ :
  \[
    \bar{x} = \frac{n_1\times x_1 + n_2\times x_2 + \cdots + n_p\times x_p}{n_1+n_2+\cdots +n_p}
  \]
\end{definition*}

\begin{definition*}
  \blanc{L'écart-type} de cette série, noté $\sigma$, est un indicateur de dispersion, et est donné par la formule :
  \[
    \sigma = \sqrt{\frac{n_1\times \left(x_1-\bar{x}\right)^2 + n_2\times \left(x_2 -\bar{x}\right)^2+ \cdots + n_p\times \left(x_p-\bar{x}\right)^2}{n_1+n_2+\cdots +n_p}}
  \]

\end{definition*}

\begin{exemple*}~
  Natalia fait du tir à l'arc. Elle a relevé les points marqués par chacune de ses flèches lors de son entraînement.
  Elle a aussi relevé les points de son adversaire Kim lors de sa dernière compétition.
  \begin{description}
    \item[Kim] 5 ; 2 ; 9 ; 8 ; 7 ; 10 ; 10 ; 3 ; 1.
    \item[Natalia]~
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l*{11}{c}}
          \toprule
          Points & 0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
          \midrule
          Nombre de flèches & 1 & 0 & 2 & 3 & 1 & 6 & 10 & 10 & 13 & 8 & 6 \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
  \end{description}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type de ces deux séries.
    \item Comparez les deux athlètes.
  \end{enumerate}
\end{exemple*}

\end{document}
